<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Bahasa-Indonesia | Yuri Ardila]]></title>
  <link href="http://ardiyu07.github.io/blog/categories/bahasa-indonesia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ardiyu07.github.io/"/>
  <updated>2014-02-13T23:07:16-08:00</updated>
  <id>http://ardiyu07.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Ardila]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Coding dengan Emacs and e2wm: Windows Manager yang tepat untuk Emacs]]></title>
    <link href="http://ardiyu07.github.io/blog/2014/02/05/id-coding-with-emacs-and-e2wm-brilliant/"/>
    <updated>2014-02-05T00:00:00-08:00</updated>
    <id>http://ardiyu07.github.io/blog/2014/02/05/id-coding-with-emacs-and-e2wm-brilliant</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dari saya mulai bikin program (dengan C language) 5 tahun yang lalu, saya selalu menggunakan <a href="en.wikipedia.org/wiki/Emacs">Emacs</a>.
(Sebenernya sebelum itu pernah nulis dengan HTML dan CSS, tapi kayaknya ini bukan programming language :grin:)
Saya gak berniat untuk pindah ke <a href="en.wikipedia.org/wiki/Vi">Vi</a>, <a href="en.wikipedia.org/wiki/Nano">Nano</a>,
apalagi <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Source_code_editor">IDE editor</a>.
Karena otomatis jari kelingking pasti ke tombol <code>Ctrl</code>.. dan Editor IDE terlalu bikin pusing untuk belajar cara pakenya untuk
mendapatkan performance yang maksimal..
(Dan dulu main CS juga hampir setiap hari, jadi ya memang kelingking udah gak terpisahkan sama <code>Ctrl</code>)</p>

<br/>


<br/>


<p><img class="center <a" src="href="http://www.theinternetpatrol.com/the-argument-ginger-maryann-emacs-vi-20090825-125314.jpg">http://www.theinternetpatrol.com/the-argument-ginger-maryann-emacs-vi-20090825-125314.jpg</a>" title="" ></p>

<p class="fig-title"></p>


<p style="text-align:center;">Emacs vs Vi, Source: <a href="http://www.theinternetpatrol.com/">The Internet Patrol</a></p>

<!--more-->


<p><strong>Diskusi yang sama</strong>: <a href="http://stackoverflow.com/questions/136056/ide-or-text-editor">IDE or Text Editor?</a></p>

<p>Sewaktu memakai Emacs, pasti semua setuju kalo Emacs out-of-the-box itu kurang dilengkapi sama
tools untuk project management. Untuk mencari file di folder lain, ada waktunya kita buka window
baru, <code>find</code> atau <code>grep</code> yang diinginkan, terus balik lagi ke Emacs. Atau setelah selesai menulis
program, buka window baru, terus invoke compiler disitu. Disaat seperti ini, yang biasanya dilakukan
adalah mendefine fungsi untuk mempermudah proses diatas ke <code>.emacs</code>. Lagi-lagi waktu terbuang sia-sia..</p>

<p>Untuk menyelesaikan permasalahan project manager di Emacs, <a href="https://github.com/kiwanami/Emacs-window-manager">e2wm</a>
jawabannya.</p>

<p>Ada 5 jenis mode yang bisa digunakan dengan e2wm: <code>Code</code>, <code>Two</code>, <code>Doc</code>, <code>Dashboard</code>, dan <code>Array</code>,
dimana setiap mode mempunyai karakteristik sendiri dengan dilengkapi oleh plugin Emacs yang berbeda-beda.
Contohnya ada <a href="www.emacswiki.org/Emacs/ImenuMode">imenu</a>,
atau <a href="http://www.gnu.org/software/Emacs/manual/html_node/Emacs/List-Buffers.html">bufferlist</a>.</p>

<p><img class="center" src="/images/dp-code.png" width="480" height="288" title="&lsquo;Code mode&rsquo;" ></p>

<p class="fig-title">e2wm: code mode</p>


<br/>


<p><img class="center" src="/images/dp-two.png" width="480" height="288" title="&lsquo;Two mode&rsquo;" ></p>

<p class="fig-title">e2wm: two mode</p>


<br/>


<p><img class="center" src="/images/dp-code-with-shell.png" width="480" height="288" title="&lsquo;Code mode with shell window&rsquo;" ></p>

<p class="fig-title">e2wm: code mode with shell window</p>


<br/>


<p>Untuk menggunakan e2wm, sangat simple, yang harus dilakukan adalah download file-file dibawah:
* <a href="https://github.com/kiwanami/Emacs-window-manager/blob/master/e2wm-config.el">e2wm-config.el</a>
* <a href="https://github.com/kiwanami/Emacs-window-manager/blob/master/e2wm-vcs.el">e2wm-vcs.el</a>
* <a href="https://github.com/kiwanami/Emacs-window-manager/blob/master/e2wm.el">e2wm.el</a>
terus file-file ini ditaro di path Emacs (biasanya <code>~/.emacs.d/</code>), terus masukkin:</p>

<p><div class='bogus-wrapper'><notextile><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='common-lisp'><span class='line'><span class="p">(</span><span class="nb">require</span> <span class="nv">&amp;lsquo</span><span class="c1">;e2wm)</span>
</span><span class='line'><span class="p">(</span><span class="nv">global-set-key</span> <span class="p">(</span><span class="nv">kbd</span> <span class="nv">&amp;ldquo</span><span class="c1">;M-+&amp;rdquo;) &#39;e2wm:start-management)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div></p>

<p>ke file <code>.emacs</code>.</p>

<p>Untuk memulai penggunaan e2wm, tekan <code>C-+</code>, done!</p>

<p>Github project untuk e2wm ada <a href="https://github.com/kiwanami/Emacs-window-manager">disini</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perkenalan ke Parallel Programming: CUDA dan OpenCL]]></title>
    <link href="http://ardiyu07.github.io/blog/2014/02/01/id-introduction-to-parallel-programming/"/>
    <updated>2014-02-01T01:16:37-08:00</updated>
    <id>http://ardiyu07.github.io/blog/2014/02/01/id-introduction-to-parallel-programming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dengan komputer yang sama, CPU yang sama, GPU yang sama, bahasa pemrograman yang sama,</p>

<p><strong> Siapa yang gak mau liat program yang kita bikin jalan lebih cepat dari originalnya? </strong></p>

<!--more-->


<p>Akhir-akhir ini, mulai banyak framework untuk parallel programming yang bermunculan.
Dan dengan bantuan dari programmer-programmer handal dari seluruh dunia, bahasa pemrograman
parallel yang biasanya dilakukan dengan C atau C++, sekarang sudah bisa dilakukan
dengan scripting language seperti Python, Ruby, atau Javascript. Ada juga yang
mempunyai semangat tinggi untuk menggunakan framework parallel ini di bahasa yang lebih
rumit untuk functional programming, seperti Haskell atau Clojure.</p>

<ul>
<li>Haskell: <a href="http://hackage.haskell.org/package/cuda">FFI binding to the CUDA interface for programming NVIDIA GPUs</a></li>
<li>Ruby: <a href="https://github.com/xman/sgc-ruby-cuda/blob/master/doc/devel.rdoc">SGC-Ruby-CUDA</a></li>
<li>Python: <a href="https://pypi.python.org/pypi/pyopencl">PyOpenCL</a></li>
</ul>


<p>Bagi yang masih belum merasakan kehebatan dari parallel programming ini,
tunggu apalagi? Langsung menuju TKP dan download SDKnya, gan!</p>

<p>Pertama, ada <a href="http://www.nvidia.com/content/devzone/index.html">CUDA</a> yang di-maintain
oleh NVIDIA. Saya sudah menggunakan framework ini selama kurang lebih 4 tahun.
Frameworknya sendiri sangat simple dan straightforward untuk digunakan. Yang bikin
saya makin terpana adalah, jumlah sample program yang disediakan oleh NVIDIA
di dalam SDK(Software Development Kit)-nya. Bukan cuma hal-hal biasa seperti penggunakan
CUDA APInya yang bisa kita pelajari dari SDK tersebut, tapi juga metode-metode yang bisa
diimplementasikan dalam pengoptimisasian program (ke parallel program).</p>

<p>Dulu sewaktu CUDA SDK masih di dalam tahap pengembangan awal (versi 1.x), sangat
susah sekali menggunakan SDK dan menulis program dengan CUDA API. Tetapi seiring berjalannya
waktu, CUDA Toolkit yang paling baru, sangat praktis dan mudah digunakan/dimengerti.
Tapi perlu diingat, karena CUDA adalah model yang dikembangkan oleh NVIDIA, dan merupakan
benda proprietary, CUDA hanya bisa digunakan di GPU yang dimanufaktur oleh NVIDIA.</p>

<p>FYI: Teknik untuk melakukan komputasu yang biasanya dijalankan di CPU, biasa disebut <strong>komputasi GPGPU (General Purposed GPU)</strong>.</p>

<p>Berikutnya, ada <a href="http://www.khronos.org/opencl/">OpenCL</a>, yang merupakan singkatan dari <strong>Open Computing Language</strong>.
Awal mulanya, pengembangan OpenCL ini dipimpin oleh Apple dan Khronos Group (Sekarang Khronos Group yang memimpin
development secara keseluruhan). OpenCL merupakan sebuah parallel programming framework, yang bisa dipakai
di berbagai macam platform. Awal mulanya OpenCL hanya bisa digunakan dengan bahasa C saja, tetapi
bermula dari spesifikasi OpenCL 1.2, bahasa C++ sudah mulai bisa digunakan dengan menggunakan wrapper library untuk
bahasa C++.</p>

<p>Berbagai macam hardware vendor yang ternama ikut dalam pengembangan OpenCL: AMD, Intel, dan NVIDIA,
dan menyediakan compiler dan library-nya masing-masing. Karena masing-masing vendor mempunyai
blueprint yang berbeda untuk produknya, masing-masing vendor mengeluarkan SDK sendiri untuk
dalam penggunaan OpenCL. Seperti misalnya, untuk architecture GPU NVIDIA, struktur kernel yang dieksekusi
secara <a href="http://stackoverflow.com/questions/19284598/scalar-and-vector-kernels-in-opencl">scalar</a> akan mempunyai
execution speed yang lebih besar. Sedangkan untuk architecture CPU Intel,
struktur kernel yang di-craft untuk menggunakan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Vector_processor">vector register</a>
akan berjalan lebih cepat dibandingkan
menggunakan struktur kernel scalar.</p>

<p>SDK dari masing-masing vendor bisa didownload dari website berikut:
<a href="http://developer.amd.com/sdks/AMDAPPSDK/Pages/default.aspx">AMD OpenCL SDK</a>,
<a href="http://software.intel.com/en-us/articles/vcsource-tools-opencl-sdk/">Intel OpenCL SDK</a>,
dan <a href="https://developer.nvidia.com/opencl">NVIDIA OpenCL SDK</a>. Masing-masing SDK dilengkapi
dengan sample yang disediakan oleh masing-masing vendor. Menurut saya, akan lebih mudah
untuk mempelajari OpenCL apabila kita sudah mengerti programming dengan memakai CUDA
terlebih dahulu.</p>

<p>Tentu saja masih banyak lagi framework untuk parallel programming di luar sana.
Rata-rata bisa didapatkan secara gratis, tapi ada juga yang tidak gratis.</p>

<p>Contoh untuk framework yang gratis: <a href="http://openmp.org/wp/">OpenMP</a>, <a href="http://threadingbuildingblocks.org/">Intel&rsquo;s TBB</a>,
<a href="http://software.intel.com/en-us/articles/intel-array-building-blocks/">Intel&rsquo;s ArBB</a>,
<a href="https://computing.llnl.gov/tutorials/pthreads/">Pthreads</a></p>

<p>Tidak gratis: <a href="http://www.pgroup.com/resources/accel.htm">PGI&rsquo;s Compiler with OpenACC</a>,
<a href="http://www.caps-entreprise.com/fr/page/index.php?id=148&amp;amp;p_p=36">CAPS' Compiler with OpenACC</a></p>

<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[cygwin + ipython. Wajib Dicoba.]]></title>
    <link href="http://ardiyu07.github.io/blog/2014/01/21/id-cygwin-ipython-perfection/"/>
    <updated>2014-01-21T21:27:00-08:00</updated>
    <id>http://ardiyu07.github.io/blog/2014/01/21/id-cygwin-ipython-perfection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya termasuk orang yang suka sama UNIX environment, tapi gak terlalu suka sama GUI GNU/Linux. Karena itu sampe sekarang masih pake Windows 7.</p>

<p>Orang seperti kita, cocoknya pasti menggunakan <a href="http://www.cygwin.com/">Cygwin</a>.</p>

<!--more-->


<p>&lt;Tapi ada yang sangat disayangkan dari Cygwin, yaitu ketidakefisienan dalam menginstall sebuah tool atau software. Kadang-kadang gak ada jalan lain selain menginstall secara manual (lewat process yang umum seperti penggunaan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/GNU_build_system">autotools</a>. <code>./configure; make; make install</code>). Di GNU/Linux, ada tool yang praktis kayak <code>yum</code> atau <code>apt-get</code>, yang memungkinkan developer untuk menginstall hanya dalam satu baris command. (Sebenernya di Cygwin juga ada open-source project untuk ini, namanya <a href="http://code.google.com/p/apt-cyg/">apt-cyg</a>, tapi sayangnya bukan default package Cygwin).</p>

<p>Baru-baru ini saya menghadapi masalah untuk setup <a href="ipython.org">ipython</a> dengan <a href="numpy.org">numpy</a>+<a href="scipy.org">scipy</a>+<a href="matplotlib.org">matplotlib</a> di Cygwin, dan harus menggunakan weekend satu hari penuh untuk ini..</p>

<p>Tapi sepertinya usaha itu gak sia-sia.</p>

<p>Cygwin + Ipython. Mantap gan. Wajib dicoba!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mukadimah]]></title>
    <link href="http://ardiyu07.github.io/blog/2014/01/21/mukadimah/"/>
    <updated>2014-01-21T01:18:18-08:00</updated>
    <id>http://ardiyu07.github.io/blog/2014/01/21/mukadimah</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Test post doang. Gak usah dihiraukan. <i class='emoji smile'></i></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
